\documentclass[12pt , a4paper]{article}

%====================== PACKAGES ======================

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%pour gérer les positionnement d'images
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[hyphens]{url}
%pour les informations sur un document compilé en PDF et les liens externes / internes
\usepackage{hyperref}
%pour la mise en page des tableaux
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
%pour utiliser \floatbarrier
%\usepackage{placeins}
%\usepackage{floatrow}
%espacement entre les lignes
\usepackage{setspace}
%modifier la mise en page de l'abstract
\usepackage{abstract}
%police et mise en page (marges) du document
\usepackage[T1]{fontenc}
%%\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
%Pour les galerie d'images
\usepackage{subfig}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
% Pour du verbatim avec retour automatique à la ligne
\usepackage{listings}
\lstset{
basicstyle=\small\ttfamily,
columns=flexible,
breaklines=true,
frame=single
}
%====================== INFORMATION ET REGLES ======================

%rajouter les numérotation pour les \paragraphe et \subparagraphe
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\hypersetup{							% Information sur le document
pdfauthor = {Premier Auteur,
			Deuxième Auteur,
			Troisième Auteur,
    		Quatrième Auteur},			% Auteurs
pdftitle = {Nom du Projet -
			Sujet du Projet},			% Titre du document
pdfsubject = {Mémoire de Projet},		% Sujet
pdfkeywords = {Tag1, Tag2, Tag3, ...},	% Mots-clefs
pdfstartview={FitH}					% ajuste la page à la largueur de l'écran
breaklinks=true,
colorlinks=true,
citecolor=blue,
urlcolor=blue,
linkcolor=magenta,
hyperfootnotes=false
}
%pdfcreator = {MikTeX},% Logiciel qui a crée le document
%pdfproducer = {}} % Société avec produit le logiciel

%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%======================== DEBUT DU DOCUMENT ========================

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

% Upper part of the page. The '~' is needed because only works if a paragraph has started.
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./img/index.png}~\\[1cm]
\textsc{\huge LP ASRALL}\\[2cm]



\rule{17cm}{0.5mm}

% Title

{\huge \bfseries  Création d’une plateforme automatisée de déploiement 
de conteneurs LXC personnalisés \\[0.4cm] }

\rule{17cm}{0.5mm}
\textsc{}\\[4cm]


% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Auteur:}\\
AUDINOT Florian\\
BONNILLA Rosendo\\
KLEIN Simon
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Référent:} \\
DIDRY Luc
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}





\tableofcontents


\newpage

\section{Introduction}

Framasoft \footnote{\url{https://soutenir.framasoft.org/association}}
est une association à but non lucratif crée en 2004.
C'est avant tout un réseau de projets commencé en 2001 avec le projet
d'annuaire libre aujourd'hui appelé Framalibre.

Le but de cette association est de promouvoir les libertés numériques
 et les licences libres.

Framasoft cherche à proposer des ensembles d'outils afin de former

\begin{itemize}
    \item au logiciel libre ;
    \item au créations culturelles libres ;
    \item et aux services libres.
\end{itemize}

L'association cherche à faire le lien entre la communauté libre et le 
grand public.

Dans une démarche d'autonomisation du public vis-à-vis des services Internet,
Framasoft souhaite, à court ou moyen terme, proposer un service
Yunohost \footnote{\url{https://yunohost.org/}} 
à la demande et clef en main afin de mener leurs utilisateurs vers
l'auto-hébergement, celui-ci étant une pratique consistant à héberger ses services
Internet personnels sur ses propres machines, chez soi.
~\newline

Yunohost a justement été développé pour faciliter l'auto-hébergement 
mais sa mise en place peut encore être considérée 
comme compliquée pour des utilisateurs non expérimentés.

Afin de faciliter un premier pas vers l'auto-hébergement, Framasoft proposera
des serveurs Yunohost, ce qui permettra aux utilisateurs 
de prendre en main le logiciel sans avoir à en effectuer 
la mise en place eux-mêmes.
Cela ne sera pas de l'auto-hébergement au sens propre du terme puisque
cela sera hébergé chez Framasoft mais cela permettra aux utilisateurs
intéressés de se familiariser avec Yunohost, de le tester et leur donner envie
de mettre en place Yunohost eux-mêmes et finalement de s'auto-héberger.

Au vu de la forte demande que le projet ne manquera pas de susciter, une virtualisation classique
risquerait de pénaliser les performances des serveurs, c'est pourquoi
c'est la piste de la conteneurisation, LXC en l'occurence, qui a été
retenue par Framasoft.

\subsection{Problématique et Contexte}

Le but de ce projet tutoré est de créer une plateforme automatisée de 
déploiement de conteneurs LXC contenant Yunohost et de les personnaliser 
afin de pouvoir proposer un système « clé en mains » aux utilisateurs.

La pénurie d’IPv4 et le faible déploiement d’IPv6 nécessitera l’emploi 
d’un frontal installé sur la plateforme pour rediriger les différents 
flux (web, mail) vers les conteneurs concernés.

\begin{figure}[!h]
    \includegraphics[width=1.00\textwidth]{./img/Shemas_global.png}~\\[1cm]
    \caption{\label{Figure 1} Schéma global du système mis en place.}
\end{figure}

\newpage

\section{LXC}
\subsection{Introduction à LXC}

\begin{wrapfigure}[9]{r}{6cm}
    \vspace{-7mm}
    \begin{center}
        \captionof{figure}{\label{Figure 2} Logo de LXC. \cite{lxclogo}}
        \includegraphics[width=0.27\textwidth]{./img/lxclogo.png}~\\[1cm]
    \end{center}
\end{wrapfigure}

LXC\footnote{\url{https://linuxcontainers.org/fr/}}, signifiant Linux Containers, est un logiciel de virtualisation qui
utilise l'isolation comme méthode de cloisonnement au niveau du 
système d'exploitation.

Il est utilisé pour faire fonctionner des environnements Linux isolés 
les uns des autres dans des conteneurs partageant le même noyau et une 
plus ou moins grande partie du système hôte \cite{LXC-WIKI}.

On peut voir sur le schéma de la figure ~\ref{Figure 3} que les conteneurs ne virtualisent pas le 
système ce qui leur permet d'être bien plus rapides à créer mais aussi
à démarrer.

\begin{figure}[!h]
    \includegraphics[width=1.00\textwidth]{./img/Image-Conteneur.png}~\\[1cm]
    \caption{\label{Figure 3} Schéma de fonctionnement des conteneurs. \cite{conteneur-schem}}
\end{figure}

En pratique un conteneur ne fait qu'isoler les librairies et 
les processus.

LXC faisant partie des packets Debian, son installation n'a pas posé de
soucis :

\begin{lstlisting}
apt install lxc
\end{lstlisting}

La création d'un conteneur est tout aussi simple:

\begin{lstlisting}
lxc-create -n monContainer -t debian
\end{lstlisting}


\subsection{Fonctionnement de LXC}

LXC repose sur 6 fonctions du noyau Linux \cite{lxc}:

\begin{itemize}
    \item les namespaces ;
    \item les cgroups ;
    \item chroot ;
    \item apparmor ;
    \item seccomp ;
    \item kernel capabilitie.
\end{itemize}

\subsubsection{Namespace}

Les \emph{namespaces} partitionnent les ressources du noyau, ce qui permet aux
processus de ne pas avoir accès à la même partition de ressources :
certaines ressources seront disponibles pour certains processus mais
indisponibles pour d'autres.

Certaines ressources peuvent exister dans différents \emph{namespaces} comme :

\begin{itemize}
    \item les PID ;
    \item les nom d'hôtes ;
    \item les noms de fichiers ;
    \item les nom d'utilisateurs ;
    \item les IPC ;
    \item les réseaux.
\end{itemize}

De plus les processus peuvent créer un \emph{namespace} supplémentaire et rejoindre
divers \emph{namespaces}.
Un système Linux nouvellement créé ne dispose que d'un \emph{namespace} de 
chaque type.\cite{namespace-man}

\subsubsection{Cgroup}

Un \emph{cgroup}, ou \emph{Control Groups}, est un mécanisme d'agrégation/partitionnement
d'un jeu de tâches et de leurs fils dans des groupes hiérarchiques ayant un
comportement particulier.

Ainsi un \emph{cgroup} associe un jeu de tâches avec un jeu de paramètres pour
un ou plusieurs sous-systèmes.

Un sous-système traitant les groupes de tâches et agit en temps que 
contrôleur de ressources.

La hiérarchie se représente sous forme d'arbre de façon à ce que chaque
tâche du système fasse partie d'un \emph{cgroup} et d'un jeu de sous-système.

Nous avons ainsi dans l'ordre de grandeur : Hiérarchie > Cgroup > sous-système
> tâche.

C'est une fonctionnalité très intéressante du noyau car de nombreuses 
fonctionnalités d'agrégation de ressources nécessitent un partitionnement 
des processus.

Dans notre cas, celui de la virtualisation, cela permet le partitionnement des
processus du conteneur.
\cite{cgroup-doc}

\subsubsection{chroot}

La commande chroot permet de changer le répertoire-racine vers un nouvel
emplacement.

Cela permet d'isoler une arborescence et donc de faire cohabiter plusieurs
instances d'un même service ou d\ae mon \cite{chroot-man},
mais aussi, si l'on possède l'arborescence d'un autre système, d'exécuter 
celui-ci.

Il permet donc à lui seul d'effectuer une virtualisation mais
celle-ci sera complexe à mettre en oeuvre, peu isolée et bien peu sécurisée.

\subsubsection{apparmor}

\emph{Apparmor} est un \emph{Mandatory access control}, ou contrôle d'accès obligatoire
 en français, qui permet de limiter l'accès aux ressources pour un processus.

Le modèle d'\emph{apparmor} permet d'attribuer des restrictions d'accès au programme
plutôt qu'à un utilisateur.

Il y a 2 profils possibles : l'\emph{enforcement mode} et le \emph{complain mode}.
Le premier va renforcer la sécurité via les règles transmises alors que 
le second lui ne fera que reporter les violations des règles établies.
\cite{apparmor-ubuntu}

\subsubsection{seccomp}

\emph{Seccomp} permet a un processus d'être placé dans un état de sécurité dans
lequel il ne peut plus effectuer d'appels systèmes exceptés exit(),
sigreturn(), read() and write() sur des descripteurs déjà ouverts.
Il ne pourra donc plus lire ou écrire sur un fichier qui n'a pas été 
précédemment ouvert.

Si le processus essaie d'effectuer un autre 
appel système, le noyau terminera le processus avec le signal SIGKILL
or SIGSYS2,3.
Ce mécanisme ne permet pas la virtualisation mais il permet d'isoler un
procésus.
 \cite{Seccomp-wiki}

\subsubsection{Kernel Capabilities}

Traditionnellement, Unix divise, pour les permissions, les processus en
deux types : les processus privilégiés et les processus non-privilégiés.

Les premiers ne subissant aucune vérification du noyau, alors que les
processus non-privilégiés eux les subissent tous.

Depuis sa version 2.2, le noyau Linux divise les privilèges des processus privilégiés
en plusieurs groupes nommé \emph{capabilities}, qui peuvent être activés ou désactivés
indépendamment.
\cite{capabilities}

\subsection{Problèmes réseaux}

Durant notre utilisation de LXC nous avons été confrontés à un problème :
la complexité de la configuration réseau de LXC. En effet, nous devions
créer sur l'hôte un \emph{bridge}, et le relier à chaque conteneur ce qui est
fastidieux et complexe à automatiser.

Après quelque temps d'expérimentation et de documentation, nous nous sommes
renseignés sur une solution nous facilitant la tâche.
Nous avons ainsi pu trouver un logiciel conçu par les développeurs de LXC
nommé LXD.

\subsubsection{Fonctionnement de LXD}

LXD est un gestionnaire de conteneurs qui en facilite grandement la gestion 
et la configuration.
Le c\oe ur de LXD est un d\ae mon privilégié qui expose une API REST via un
\emph{socket} Unix.

Les clients, comme l'outil de ligne de commande, communiquent via cette API
REST. Ainsi, que nous parlions à l'hôte local ou à un serveur à distance,
tout fonctionnera de la même manière.

LXD possède de nombreuses fonctionnalités comme son dimensionement permissif :
que l'on gère un conteneur ou des milliers de n\oe uds cela ne change pas. %% cela ne change pas quoi ?
Il est simple à prendre en main et gère le réseau automatiquement, ce qui
dans notre cas nous est particulièrement utile.
\cite{LXD}

\subsubsection{Installation de LXD}

Bien que LXD nous soit très utile, un autre problème se posait car LXD
ne fait pas partie des dépôts Debian. Nous nous sommes donc tournés vers
\emph{snapd} qui permet l'installation de paquets dans un espace de stockage 
sécurisé et indépendant pour chaque paquet.

Cela permet non seulement la mise à jour simple du paquet mais aussi sa
suppression ou le retour à une version moins récente : les paquets sont
contenus dans des images en lecture seule nommées \emph{snaps}.
\cite{snapd}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{./img/snapd.png}~\\[1cm]
        \caption{\label{Figure 4} Schéma de fonctionnement de snapd. \cite{snapd-schem}}
    \end{center}
\end{figure}

L'installation de LXD a pu être réalisée sans grand problème.

\newpage

\section{Yunohost}

\subsection{Introduction à Yunohost}

\begin{wrapfigure}[9]{r}{6cm}
    \vspace{-7mm}
    \begin{center}
        \captionof{figure}{\label{Figure 5} Logo de Yunohost}
        \includegraphics[width=0.20\textwidth]{./img/yunohost.png}~\\[1cm]
    \end{center}
\end{wrapfigure}

YunoHost est un système d’exploitation serveur visant à simplifier 
l’auto-hébergement de services Internet. Il est basé sur et reste totalement 
compatible avec Debian GNU/Linux.
\cite{yunohost-front}

Concrètement, YunoHost installe et configure automatiquement quelques 
services autour de LDAP, et fournit des outils pour les administrer.D \\
On peut donc le considérer comme une distribution, comprenant les 
logiciels suivants :

\begin{itemize}
    \item Nginx : un serveur web ;
    \item Postfix : un serveur de messagerie électronique SMTP ;
    \item Dovecot : un serveur de messagerie électronique IMAP et POP3 ;
    \item Rspamd : un antispam ;
    \item Metronome : un serveur XMPP ;
    \item OpenLDAP : un système d’annuaire ;
    \item Dnsmasq : un serveur de DNS ;
    \item SSOwat : un (SSO) système d’authentification web ;
    \item un client Let's Encrypt pour générer et gérer des certificats. \\
\end{itemize}

Le but de YunoHost est de rendre accessibles au plus grand nombre 
l’installation et l’administration d’un serveur, sans délaisser la 
qualité et la fiabilité du logiciel.

Tous les efforts sont faits pour simplifier le déploiement de
yunohost sur le plus%% Le déploiement de quoi ? de YNH ou des services ?
d’appareils possible et dans toutes les conditions (chez soi, sur son
serveur dédié ou sur un VPS).
\cite{yunohost}

Ainsi en complément des logiciels installés par défaut, YunoHost fournit
un dépôt communautaire de scripts visant à installer des services et
des applications supplémentaires.

Nous nous sommes néanmoins, dans le cadre de notre projet,
concentrés sur le fonctionnement de Nginx et de Postfix.

Afin d'être accessible au plus grand nombre, Yunohost propose, en plus
de son interface CLI, une interface d'administration web.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{./img/admin_yunohost.png}~\\[1cm]
        \caption{\label{Figure 6} Interface d'administration de Yunohost.}
    \end{center}
\end{figure}

Cans le cas qui est le nôtre, c'est à dire l'automatisation,
cela n'est utile que pour opérer des tests de bon fonctionnement. \\
\subsection{Installation de Yunohost}

Un script d'installation de Yunohost sur une Debian Jessie est fourni par le projet.
Script que nous clonons le script depuis son dépôt git.

Nous donnons un mot de passe au compte root s'il n'en possédait pas déjà un et nous lançons le
script d'installation. 

\begin{lstlisting}
apt-get install git dialog
git clone https://github.com/YunoHost/install_script /tmp/install_script
passwd root
cd /tmp/install_script && ./install_yunohost
\end{lstlisting}

Il faut s'assurer qu'Apache ne soit pas installé ce qui est le cas 
sur certains template LXC dont le template Debian par défault. En effet 
Yunohost utilise Nginx %% FAUX ! Pas distributions, vous voulez sans doute parler de templates LXC, non ?
 %% faut-il vraiment donner la commande apt-get autoremove ? Je sais qu'on vous dit de faire comme si vous parliez à votre mère mais y a des limites quand même. Pis apache 2.2, c'était la wheezy, Jessie a déjà la version 2.4 #Fail
\cite{yunohost_install}

\subsection{Le service Avahi}

Néanmoins dans notre cas, où l'installation de Yunohost se fait dans un
conteneur nous avons été confrontés à un autre problème. En effet le paquet 
\emph{avahi-daemon} refusait de s'installer.
Il en résultait que l'installation ne progressait plus et donc échouait.

Avahi permet au programme de publier et découvrir des services et des 
hôtes sur un réseau local sans faire de configuration spécifique. C'est
en fait un d\ae mon qui permet de publier et de résoudre des enregistrements
mDNS/DNS-SD.
\cite{avahi}
mDNS signifie Multicast DNS et DNS-SD quand a lui signifie DNS-Service 
Discovery se sont des protocoles principalement utilisés par Apple mais aussi
par de nombreuses imprimantes.

Pour résoudre ce problème, nous pouvons tout simplement lancer le 
conteneur en mode privilégié, ce qui est normalement à éviter pour des raisons de
sécurité mais est nécéssaire dans notre cas.

\subsection{Les certificats}

Un certificat X509 permet l'échange de données de façon confidentielle entre, par exemple,
un navigateur et un site web, ceci étant permis grâce à un chiffrement 
des données échangées.
Le certificat est un fichier contenant un jeu de clefs de chiffrement privée/public et %% NON ! C'est bien pour ça que vous avez la clé dans un fichier à part !
l'addresse qui en bénéficie.

Pour être reconnu, un certificat doit être signé par une autorité
de certification.

Un certificat signé par le serveur qui l'a édité est dit autosigné. Il 
permet le transfert de données de manière chiffrée mais mène à l'affichage
d'une erreur dans le navigateur car non reconnu par celui-ci.

Par défaut, un Yunohost fraîchement installé est accessible de façon
sécurisée (\emph{https}) mais avec un certificat auto-signé, ce qui
provoque un avertissement du navigateur.

Il est donc nécessaire d'utiliser un certificat validé par une autorité 
de certification et nous allons pour cela utiliser Let's Encrypt car un client 
est intégré à Yunohost et nous pouvons utiliser une commande de ce dernier
pour faciliter la mise en place du certificat.

\begin{lstlisting}
yunohost domain cert-install asrall2.framasoft.org
\end{lstlisting} 

Ce certificat étant renouvelé automatiquement tout les trois mois, nous
n'avons plus à nous en soucier hormis pour \emph{HAProxy}, ce qui sera évoqué par
la suite.
\cite{yunohost-cert}


\newpage

\section{HAProxy}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{5cm}
    \vspace{-8mm}
    \begin{center}
        \captionof{figure}{\label{Figure 7} Logo de HAProxy. \cite{haproxy-logo}}
        \includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/haproxy-logo.png}~\\
    \end{center}
\end{wrapfigure}

Afin de pouvoir faire parvenir aux conteneurs les requêtes des clients, que ce soit des requêtes
HTTP ou des connexions mails, nous avons besoin d'un frontal sur la machine hôte.

HAProxy était conseillé par notre tuteur.

\subsection{Présentation d'HAProxy}

HAProxy\footnote{\url{http://www.haproxy.org/}} est un relais TCP/HTTP offrant des facilités d'intégration en
environnement hautement disponible et fournissant des fonctionnalités avancées de 
répartition de charge. Il est en effet capable :

\begin{itemize}
    \item d'effectuer un aiguillage statique défini par des cookies ;
    \item d'effectuer une répartition de charge avec création de cookies pour assurer
      la persistance de session ; 
    \item de fournir une visibilité externe de son état de santé ;
    \item de s'arrêter en douceur sans perte brutale de service ;
    \item de modifier/ajouter/supprimer des en-têtes dans la requête et la réponse ;
    \item d'interdire des requêtes qui vérifient certaines conditions ;
    \item d'utiliser des serveurs de secours lorsque les serveurs principaux sont hors
      d'usage.
    \item de maintenir des clients sur le bon serveur serveur d'application en fonction
      de cookies applicatifs.
    \item de fournir des rapports d'état en HTML à des utilisateurs authentifiés, à
      travers des URI de l'application interceptées.
\end{itemize}

Il requiert peu de ressources, et son architecture événementielle mono-
processus lui permet facilement de gérer plusieurs milliers de connexions
simultanées sur plusieurs relais sans effondrer le système.
\cite{haproxy-man}

Il peut toutefois être démarré en plusieurs processus si on le lui spécifie.

Un des autres avantages que possède HAProxy est la reconfiguration à chaud.
En effet, il peut recharger la configuration sans interrompre le service.

Dans notre cas, il sert de reverse-proxy HTTP/SMTP.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{./img/Haproxy1.png}~\\[1cm]
        \caption{\label{Figure 8} Schéma de fonctionnement de HAProxy.}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Reverse-proxy web}

L'ensemble de la configuration à réaliser se fait dans le fichier 
\nolinkurl{/etc/haproxy/haproxy.cfg}.

Nous avons défini un frontend qui reçoit les
requêtes et les redirige vers un backend selon le nom de domaine donné.
Ainsi la configuration pour un seul hôte est :

\begin{lstlisting}
frontend ft_web1.
    bind :::80 v4v6
    bind :::443 v4v6 ssl crt /etc/haproxy/certs/asrall2.framasoft.org/asrall2.pem 
    mode http
    acl host_web1 hdr(host) -i asrall2.framasoft.org
    use_backend bk_web1 if host_web1

backend bk_web1
    mode http
    option forwardfor
    http-request set-header X-Client-IP %[src]
    server web 10.91.79.152:443 check ssl verify none
\end{lstlisting}

Explication des directives :

\begin{itemize}
    \item \nolinkurl{bind} permet de spécifier l'adresse ou le port d'écoute nous
écoutons donc toutes les adresses possibles sur le port 80 et 443 tout en
lui indiquant l'emplacement du certificat pour le port 443.\\
    \item \nolinkurl{mode} lui indique que nous nous intéressons au requête http. \\
    \item \nolinkurl{acl} pour Acces Control List permet de testé une condition
sur le contenu de la requête ainsi dans notre cas si le destinataire est 
asrall2.framasoft.org la requête sera catégorisé dans host\_web1. \\
    \item \nolinkurl{use\_backend} donne le nom du backend à utilisé pour le requête
de la catégorie hostweb1. \\
    \item \nolinkurl{option forwardfor} permet l'ajout dans l'entête de la requête
de la section \nolinkurl{X-Forwarded-For} lors de l'envoie au serveur. \\
    \item \nolinkurl{http-request} permet l'ajout dans l'entête de la requête de 
l'adresse IP du client. \\
    \item \nolinkurl{server} donne l'ip vers laquelle la requête est redirigé. \cite{haproxy} \\
\end{itemize}


\subsection{Gestion des certificats}

Haproxy ayant besoin de connaître les certificats utilisés par Yunohost 
pour pouvoir fonctionner on lui indique l'emplacement du certificat à
utiliser, certificat récupéré depuis le conteneur idoine.

Nous avons cependant eu des difficultés à mettre en place ces certificats
étant donnée que la configuration de HAProxy est légèrement différente  %% différente de quoi ?
et que les requêtes sur le port 80 devaient être redirigées sur le port 443. %% C'est pas clair. Je sais que la communication entre HAProxy et le LXC est en 443, mais les autres non (il est possible, voire probable qu'ils ne le voient pas en lisant la conf HAProxy

\newpage

\section{Travail réalisé}

\subsection{Les templates}

Les templates LXC sont en fait des images personnalisées du conteneur
que l'on souhaite installer.
Ainsi pour la création de notre template Yunohost nous avons d'abord
crée un LXC de Debian Jessie avec le minimum nécéssaire. Puis nous
avons installé les programmes nécessaires telle que vim, htop, multitail %% ça c'est les logiciels que je dis de toujours installer, mais en avez-vous vraiment besoin ? Idem pour openssh
openssh-server, wget et Yunohost.

Puis nous arrêtons le conteneur proprement et nous lançons une commande
pour l'exporter en image : le template est créé.

\begin{lstlisting}
lxc launch images:debian/jessie autolxc -c security.privileged=true
lxc exec autolxc -- 'bash'
user@lxc$ apt install vim htop multitail openssh-server wget yunohost
lxc stop autolxc
lxc publish autolxc --alias yunim
lxc launch yunim
\end{lstlisting}

Suite à cela nous avions une image contenant les logiciels de base et Yunohost.
Nous pouvions de plus gérer les images via des commandes et principalement
la commande :

\begin{lstlisting}
lxc image import yunim.tar.gz
\end{lstlisting}

qui nous permet d'importer le template sur une machine qui ne le possède
pas mais qui est connecté à Internet.

Néanmoins le template créé pour Yunohost nécessite d'être créé en mode %% C'est pas plutôt au niveau du blabla d'avahi qu'il faut le dire, ça ? (c'est une question rhétorique, remontez ce bloc
privilégié ce qui pose des problèmes de sécurité car en cas de sortie du
conteneur, suite à une faille de sécurité par exemple l'utilisateur root
du LXC pourrait lancer des processus en root sur la machine hôte.

\subsection{Environnement de test}

Nous avons utilisé une machine Debian Stretch comme serveur et nous
nous connections dessus pour faire nos tests.

Lors de la création de nos conteneurs, nous nous sommes rendus 
compte que le temps de création du conteneur était relativement élevé
\footnote{environ 5 minutes}, ce posait problème avec la finalité du projet.

Notre tuteur nous a alors mis à disposition une machine virtuelle sur un serveur
de Framasoft ce qui nous a permis de faire nos tests en conditions réelles.

Cela nous a permis de nous rendre compte que le temps de création du conteneur
est, dans cette situation, acceptable, de l'ordre de 30 secondes environ.

Nous n'avons testé que 3 conteneurs Yunohost installés en même temps.

\subsection{Le script}

Dans le script, on commence par la vérification des paramètres et les
demander s'ils n'ont pas été renseignés, puis on vérifie la présence du template LXC Yunim. \\
Si se n'est pas le cas, on l'importe et le renomme.

Puis on vérifie la présence du dossier contenant les logs et on le crée s'il n'existe
pas.

\begin{lstlisting}
if [ -n "$(lxc image list | grep Yunim)" ];then
     echo "Yunim present" 
else
    lxc image import Yunim.tar.gz
    lxc image alias create Yunim bd9bc65cf113 
fi
if [ -d "loglxc" ];then
     echo "dossier log existant" 
else
     mkdir loglxc
fi
\end{lstlisting}

Ceci étant fait on peut créer le conteneur ayant pour nom celui donné par
les paramètres et aussi créer son fichier de log.

\begin{lstlisting}
lxc launch Yunim ${infoconf[name]} -c security.privileged=true > 
loglxc/"${infoconf[name]}".log 2>&1
\end{lstlisting}

Puis on assigne au compte root un mot de passe via la commande chpasswd

 \begin{lstlisting}
lxc exec ${infoconf[name]} -- echo root:${infoconf[mdpr]} | lxc exec 
${infoconf[name]} -- chpasswd
\end{lstlisting}

Après cela on effectue deux apt update et upgrade -y d'affilé, ceci
étant placé dans une boucle.

\begin{lstlisting}
for i in "${comafaire[@]}"
    do lxc exec ${infoconf[name]} -- $i >> loglxc/"${infoconf[name]}".log 2>&1
done
\end{lstlisting}

Après cela on peut terminer de paramètrer Yunohost via la commande dédiée
à la postinstallation. Cette commande indique à Yunohost quel est le
nom de domaine utilisé et le mot de passe du compte d'administration de
yunohost.

\begin{lstlisting}
lxc exec ${infoconf[name]} -- yunohost tools postinstall -d 
${infoconf[domain]} -p ${infoconf[mdpy]} >> 
loglxc/"${infoconf[name]}".log 2>&1
\end{lstlisting}

Ceci étant fait on regarde le nombre de conteneurs déjà créés afin d'en 
adapter la configuration.

\begin{lstlisting}
nomCon=$(lxc ls | grep -E '(RUNNING|STOPPED)' | wc -l)
prochain=$((nomCon++))
\end{lstlisting}

On crée ensuite la configuration de HAProxy, à savoir les acl du frontend
et la demande d'utilisation du backend prochainement créé.

\begin{lstlisting}
sed -i "/use_backend bk_web1/ i \    acl host_web$prochain hdr(host) 
-i ${infoconf[domain]}" "/etc/ha    proxy/haproxy.cfg"
sed -i "/use_backend bk_web$numero/ a \    use_backend bk_web$prochain 
if host_web$prochain" "/etc/ha    proxy/haproxy.cfg"
\end{lstlisting}

Il faut désormais créer le nouveau backend.

\begin{lstlisting}
(
cat <<back
 backend bk_web$prochain
      mode http
      option forwardfor
      http-request set-header X-Client-IP %[src]
      server web $ipconteneur:80 check
back
) >> /etc/haproxy/haproxy.cfg
\end{lstlisting}

Puis on fait créer le certificat par Yunohost.

\begin{lstlisting}
lxc exec ${infoconf[name]} -- yunohost domain cert-install ${infoconf[domain]}
\end{lstlisting}

Puis on copie le certificat à l'emplacement que nous indiquerons à HAProxy

\begin{lstlisting}
 pathcont="${infoconf[name]}/etc/yunohost/certs/${infoconf[domain]}/"
pathhaproxy="/etc/haproxy/certs"
pathcert=$pathhaproxy/${infoconf[domain]}/${infoconf[domain]}.pem
lxc file pull -r $pathcont $pathhaproxy
\end{lstlisting}

HAProxy nécessite d'avoir la clé et le certificat dans un seul fichier. On
concatène donc les deux fichiers.

\begin{lstlisting}
cat $pathhaproxy/${infoconf[domain]}/crt.pem 
$pathhaproxy/${infoconf[domain]}/key.pem >> $pathcert
\end{lstlisting}

Puis on indique à HAProxy l'emplacement du certificat.

\begin{lstlisting}
pathcertsed="\/etc\/haproxy\/certs\/${infoconf[domain]}\/${infoconf[domain]}.pem"
110 sed -i "/bind :::443.*/ s/$/ crt $pathcertsed/" "/etc/haproxy/haproxy.cfg
\end{lstlisting}

Et enfin on rend accessible le conteneur en HTTPS via HAProxy

\begin{lstlisting}
sed -i "/server web $ipconteneur:80 check/ c \    server web $ipconteneur:443 
check ssl verify none"     "/etc/haproxy/haproxy.cfg"
\end{lstlisting}

Il ne nous reste plus qu'à recharger le service Haproxy afin qu'il 
prenne en compte la nouvelle configuration.

\begin{lstlisting}
service haproxy reload
\end{lstlisting}


\subsection{Recréation des certificats}

Nous avons mis en place une \emph{crontab} qui lance un script permettant
de recréer le certificat pour HAProxy.
En effet, Yunohost indique dans le statut du certificat s'il va bientôt      % et on le chope où, comment, ce statut du certificat
expirer. Ainsi le script réalisé va être lancé tout les jours et va vérifier
le statut du certificat. 

Si le statut est différent de "Great" le certificat est détruit et recrée
automatiquement par Yunohost. Il ne reste plus qu'a fusionner les 2 fichiers
créés et à replacer le fichier créé à l'endroit attendu par HAProxy.

Cela permet de recréer un certificat défectueux pour une quelconque raison,
mais aussi de recréer un nouveau certificat si l'ancien s'apprêtait à être
périmé.
%% Et... où est le contenu de cette crontab ? Le script lancé ?

\subsection{Résumé du travail effectué}

Nous avons réalisé un script permettant de créer automatiquement
un conteneur, via un template LXC, et de configurer — de façon minimale — le Yunohost du conteneur.

Ce script réalise aussi la configuration web de 
HAProxy avec le nom de domaine de Yunohost précisé à la création du conteneur et
gère la création du certificat dans le conteneur, ainsi que sa récupération pour HAProxy.

\newpage

\section{Prolongement}

Il a été envisagé de séparer les fichiers de configuration HAProxy de chaque conteneur
dans un fichier unique au conteneur selon l'un des schémas suivant:

\begin{itemize}
    \item Un seul frontend qui redirige vers les backends qui sont définis dans des fichiers séparés ;
    \item Un frontend et un backend, défini dans un fichier pour chaque conteneur.
\end{itemize}

Mais cela n'a pu être mis en place par manque de temps : HAProxy ne permet pas d'inclure d'autres
fichiers dans son fichier de configuration. Il aurait alors fallu modifier la façon de lancer HAProxy
pour lui spécifier chaque fichier à utiliser.

Nous avons aussi essayé de mettre en place un reverse proxy pour les mails
mais la configuration est différente du reverse proxy web et nous avons 
du abandonner par manque de temps.

Un autre prolongement possible est l'utilisation des hooks de Yunohost.
Ceux-ci permettent d'executer un script lorsque le système termine une action.

Cela pourrait permettre aux utilisateurs de créer des sous-domaines.
Nous ferions intervenir le hook \nolinkurl{post_domain_add}
qui permet d'exécuter un script après l'ajout d'un domaine.

Ce script pourrait appeler un d\ae mon sur la machine hôte en HTTP, lui indiquant de récupérer le
certificat du nouveau domaine et de mettre à jour la configuration de HAProxy.


\newpage

\section{Planification}

\subsection{Moyens de communication et de partage}

Pour communiquer entre membres du groupe nous avons utilisé un groupe 
messenger et des sms.
Nous avons de plus utilisé un dépôt framagit que ce soit pour la 
documentation ou le \emph{versionning} des rapports et des scripts.
Nous avons de plus vu notre tuteur tout mercredi afin de faire le point
sur la semaine passée.

\subsection{Diagramme de GANTT}

\begin{center}
  \begin{figure}[!h]
  \begin{ganttchart}[
     Mile1/.style={milestone/.append style={fill=red}},
     %Specs
     x unit = 0.27cm,
     y unit title=0.5cm,
     y unit chart=1cm,
     vgrid,hgrid,
     title height=1,
%     title/.style={fill=none},
     title label font=\bfseries\footnotesize,
     bar/.style={fill=blue},
     bar height=0.,
%   progress label text={},
     group right shift=0,
     group top shift=0.5,
     group height=.2,
     group peaks width={0.2},
     inline]{1}{40}
    %labels
    \gantttitle{AutoLXC}{40}\\  % title 1
    \gantttitle{S1}{5.0}
    \gantttitle{S2}{5.0}
    \gantttitle{S3}{5.0}
    \gantttitle{S4}{5.0}
    \gantttitle{S5}{5.0}
    \gantttitle{S6}{5.0}
    \gantttitle{S7}{5.0}
    \gantttitle{S8}{5.0}

    % Setting group if any
    \ganttgroup[inline=false]{Doc}{1}{5}\\
    \ganttgroup[inline=false]{LXC}{1}{10}
    \ganttmilestone[Mile1]{LXD}{5} \\
    \ganttgroup[inline=false]{Template}{5}{12}\\
    \ganttgroup[inline=false]{Yunohost}{8}{18}
    \ganttmilestone[Mile1]{Privilegied}{16} \\
    \ganttgroup[inline=false]{Serveur}{10}{19}\\
    \ganttgroup[inline=false]{Certificat}{10}{37}\\
    \ganttgroup[inline=false]{HaProxy}{10}{40}\\
    \ganttgroup[inline=false]{Scripting}{15}{38}\\   
    \ganttgroup[inline=false]{Rapport}{20}{40}\\
  \end{ganttchart}
  \end{figure}
\end{center}


\subsection{Répartion des tâches}

%% ceci est parfaitement horrible à lire, surtout l'ordre : 1, 2, 3, puis 2 1 3 et encore 2 1 3
Au départ, nous nous sommes tous concentrés sur la découverte de manière
générale des technologies demandés et sur l'utilisation de LXC, nous heurtant
rapidement aux soucis liés au réseau avec LXC.

Puis un étudiant s'est principalement concentré sur les templates alors qu'un
deuxième se concentrait sur l'installation de Yunohost et un
troisième sur la mise en place de l'infrastructure de test.

Le deuxième étudiant s'est ensuite concentré sur HAProxy, le premier a 
réalisé le script et le troisième s'est concentré sur la soutenance intermédiaire.

Après la soutenance intermédiaire, le deuxième a complété la configuration 
de HAProxy et s'est penché sur les certificats, le premier a continué le 
scripting et le troisième a commencé la rédaction du rapport.
Bien que nous nous soyons tous concentrés sur un sujet, nous nous sommes
tout de même intéressés aux autres parties gérées par les autres membres du groupe.

Notamment dans le but de pouvoir
nous entraider mais aussi de permettre une redondance et d'éviter
d'être entièrement paralysés si un membre venait à être absent.

\newpage


\section{Conclusion}

Pour conclure, ce projet sur l'automatisation de la création de conteneurs
nous a été profitable, en effet l'automatisation est une tâche cruciale 
dans le travail d'un administrateur système.

De plus, les grandes possibilité d'utilisation de LXC, que se soit pour
du test, ou du déploiement le rend particulièrement intéressant à étudier
plus avant.DD \\

Le travail sur HAProxy fut aussi formateur. En effet, il s'agit non seulement
d'un logiciel puissant donnant accès à de nombreuses fonctionnalités mais qui
reste peu coûteux en termes de ressources. Il est en plus très utilisé, ce
qui nous donne de bonnes chances de travailler de nouveau avec se logiciel.

Nous avons de plus pu découvrir un nouveau logiciel, Yunohost, et avec lui
le concept d'auto-hébergement qui, bien qu'il ne soit pas appliqué dans le 
cadre du projet, reste un état d'esprit intéressant.

\newpage

\section{Bibliographie}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{Rapport} %chargement du fichier Rapport.bib

\section{Annexe}
\subsection{Configuration d'HAProxy} 
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/haproxy1.png}~\\[1cm]
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/haproxy2.png}~\\[1cm]
\end{figure}

\newpage

\subsection{Script de création de conteneur} 
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/script1.png}~\\[1cm]
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/script2.png}~\\[1cm]
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/script3.png}~\\[1cm]
\end{figure}

\newpage

\subsection{Script de recréation de certificat} 
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=1.10\textwidth]{./img/script_cert.png}~\\[1cm]
\end{figure}



\end{document}
